928億盈餘是真是假（周光暉） - 周光暉

928億盈餘是真是假
（周光暉） - 周光暉

政府公佈2016-17年度綜合盈餘有928億元。資料圖片

陳茂波的首份財政預算不過不失。最具刺激性的非盈餘之大莫屬，比市場的一般預測高60%以上。然而，問題在於928億元盈餘是真是假？

眾人皆知每一個組織或機構的賺與蝕都是其會計制度炮製出來的結晶品。私人機構、上市公司、以致獨立於政府外的公營機構，每年的盈餘都是用應計會計制（Accrual Accounting）結算。然而，大部份政府（包括香港）仍然用現金制（Cash Accounting）結賬，即俗稱的流水賬。其中最大的分別是，現金制不會把應收但未收及應付但未付的數據入賬。應計制會把固定資產，如建築物、橋樑及新道路記錄於資產負債表內，但現金制會把投資當當年的開支沖掉。眾多發達國家已根據國際會計師協會頒佈的公營機構會計準則去用應計制編制賬目。

香港十多年前俞宗怡當庫務局長時首次用應計制試編制政府賬目，當年得出來的盈餘數目與用現金制得出來的盈餘數目有很大的差別。那些年，大家會記得3月尾政府未埋數前兩三個月很多道路與其他工程會日夜開工去把預算用盡，而施工的路障把交通弄到水洩不通。今天此情不再，連續多年的立法會工務委員會及財務委員會拉布令眾多預算開支未能通過撥款開工，在現金制記賬方法下預嘥未嘥的項目未入賬便會產生盈餘。所以龐大的盈餘可能是假象。

回到應計制，政府只會在年結後多月才把用應計制編制的賬目作參考資料公佈。與公營機構不同，十年來政府並沒有任何實質行動去實行應計制。這亦是坊間批評上任財政司司長曾俊華hea了十年的原因之一！平心而論，這亦是香港雖然擁有AAA主權評級拖着的一個污點。

容許我作一個難忘的回憶，當年俞宗怡公佈用應計制編制的模擬政府賬目時，我曾以急不及待的雀躍心情去審閱。但當我見到當年政府滾存的盈餘是3.000億，而應計制下公務員退休金的總撥備亦是3.000億時，我便閉目沉思了很久才能開聲。

此外，陳茂波在預算案內亦提到會成立稅務政策組來檢討香港的狹窄稅基。記憶猶新的是同樣的檢討，在唐英年任財政司司長時做了很多研究及諮詢工作，當時的重點是認為開徵銷售稅是擴闊稅基的最佳方法，與國際接軌，亦可把個人入息稅及利得稅的稅率大大下降。有關法案因為在建制工商派及基層民主派反對下無可能通過立法會而無疾而終。

財政預算中提到外國政府不停把利得稅率減低而令到香港低稅制的優點被邊緣化，對這點我們應該面對的現實是外國政府能減低利得稅，是因為他們有銷售稅或增值稅去實行這個零和遊戲以刺激經濟及引入外國投資。香港並沒有銷售稅，因此我對這個稅務政策組的成果期望不大，因殺手在立法會。

周光暉